\TExamen{OMMVeracruz05S}{5}{Examen Selectivo}{1991}

\bigskip 
\Problema{A}

En la siguiente figura se muestra un tri\'{a}ngulo $ABC$ y su circunferencia
circunscrita. La recta $t$ es la tangente a la circunferencia en el v\'{e}rtice
$A$, y la recta $s$ es una paralela a $t$ que corta a los lados $AB$ y $AC$
respectivamente.

Demostrar que el cuadril\'{a}tero $BCDE$ es inscriptible, es decir, que existe
una circunferencia que pasa a trav\'{e}s de los cuatro v\'{e}rtices

\emph{SUGERENCIA: Recu\'{e}rdese que para comprobar la inscriptibilidadde un 
cuadril\'{a}tero convexo, basta verificar que tiene un par de \'{a}ngulos opuestos
suplementarios. Tr\'{a}ncese, como auxiliares, el di\'{a}metro uno de cuyos extremos
es el punto $A$ y la cuerda que une a $B$ con el otro extremo de este di\'{a}metro.
\'{U}sese la condici\'{o}n de tangencia, es decir, que la recta $t$ y el d\'{i}ametro
mencionado son perpendiculares}.

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4,-0.12)(4.6,3.86)
	\pscircle(2.5,1.608585858585859){1.618757779061057}
	\psline(1.64,2.98)(1.,1.)
	\psline(1.64,2.98)(4.,1.)
	\psline(4.,1.)(1.,1.)
	\psplot{0.4}{4.6}{(--2.6764141414141385--0.86*x)/1.371414141414141}
	\psplot{0.4}{4.6}{(--1.4970141414141402--0.86*x)/1.371414141414141}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](1.64,2.98)
	\rput[bl](1.56,3.12){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](1.,1.)
	\rput[bl](1.18,1.1){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,1.)
	\rput[bl](4.18,1.12){$C$}
	\rput[bl](0.5,2.44){t}
	\psdots[dotstyle=*](2.2265930453108536,2.487858377239199)
	\rput[bl](2.5,2.34){$D$}
	\rput[bl](0.5,1.64){s}
	\psdots[dotstyle=*](1.2913551963048497,1.901380138568129)
	\rput[bl](1.42,1.74){$E$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Problema{B}

Si tenemos una baraja americana con un solo comod\'{i}n ($53$ cartas en total),
y repartimos una mano de p\'{o}ker ($5$ cartas),
\textquestiondown
De cu\'{a}ntas maneras diferentes puede ser que esa mano resulte
ser un full (un par y una tercia de n\'{u}meros distintos)?

\Problema{C}

Sea $P(x) = Ax^{2} + Bx + C$ un polinomio cuadr\'{a}tico en $x$.
Si las ra\'{i}ces de la ecuaci\'{o}n cuadratica $P(x) - x = 0$ son los n\'{u}meros
distiontos $a$ y $b$, demostrar que $a$ y $b$ tambi\'{e}n son ra\'{i}ces de la
ecuaci\'{o}n bicuadratica $P(P(x)) - x = 0$.
Por lo tanto es posible hallas las otras dos ra\'{i}ces de la ecuaci\'{o}n
bicuadr\'{a}tica factorizando y despu\'{e}s resolviendo una ecuaci\'{o}n
uadr\'{a}tica.

Aplicar este resultado para resolver la siguiente ecuaci\'{o}n bicuadr\'{a}tica:
\begin{center}
$(x^{2} - 3x + 2)^{2} - 3(x^{2} 3x + 2) + 2 - x = 0$
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05S}

\bigskip 
\Problema{A}

En la siguiente figura se muestra un tri\'{a}ngulo $ABC$ y su circunferencia
circunscrita. La recta $t$ es la tangente a la circunferencia en el v\'{e}rtice
$A$, y la recta $s$ es una paralela a $t$ que corta a los lados $AB$ y $AC$
respectivamente.

Demostrar que el cuadril\'{a}tero $BCDE$ es inscriptible, es decir, que existe
una circunferencia que pasa a trav\'{e}s de los cuatro v\'{e}rtices

\emph{SUGERENCIA: Recu\'{e}rdese que para comprobar la inscriptibilidad de un 
cuadril\'{a}tero convexo, basta verificar que tiene un par de \'{a}ngulos opuestos
suplementarios. Tr\'{a}ncese, como auxiliares, el di\'{a}metro uno de cuyos extremos
es el punto $A$ y la cuerda que une a $B$ con el otro extremo de este di\'{a}metro.
\'{U}sese la condici\'{o}n de tangencia, es decir, que la recta $t$ y el d\'{i}ametro
mencionado son perpendiculares}.

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4,-0.12)(4.6,3.86)
	\pscircle(2.5,1.608585858585859){1.618757779061057}
	\psline(1.64,2.98)(1.,1.)
	\psline(1.64,2.98)(4.,1.)
	\psline(4.,1.)(1.,1.)
	\psplot{0.4}{4.6}{(--2.6764141414141385--0.86*x)/1.371414141414141}
	\psplot{0.4}{4.6}{(--1.4970141414141402--0.86*x)/1.371414141414141}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](1.64,2.98)
	\rput[bl](1.56,3.12){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](1.,1.)
	\rput[bl](1.18,1.1){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,1.)
	\rput[bl](4.18,1.12){$C$}
	\rput[bl](0.5,2.44){t}
	\psdots[dotstyle=*](2.2265930453108536,2.487858377239199)
	\rput[bl](2.5,2.34){$D$}
	\rput[bl](0.5,1.64){s}
	\psdots[dotstyle=*](1.2913551963048497,1.901380138568129)
	\rput[bl](1.42,1.74){$E$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4,-0.12)(4.6,3.86)
	\pscircle(2.5,1.608585858585859){1.618757779061057}
	\psline(1.64,2.98)(1.,1.)
	\psline(1.64,2.98)(4.,1.)
	\psline(4.,1.)(1.,1.)
	\psplot{0.4}{4.6}{(--2.6764141414141385--0.86*x)/1.371414141414141}
	\psplot{0.4}{4.6}{(--1.4970141414141402--0.86*x)/1.371414141414141}
	\psline(1.,1.)(3.36,0.23717171717171798)
	\psline(1.64,2.98)(3.36,0.23717171717171798)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](1.64,2.98)
	\rput[bl](1.56,3.12){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](1.,1.)
	\rput[bl](1.18,1.1){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,1.)
	\rput[bl](4.18,1.12){$C$}
	\rput[bl](0.5,2.44){t}
	\psdots[dotstyle=*](2.2265930453108536,2.487858377239199)
	\rput[bl](2.5,2.34){$D$}
	\rput[bl](0.5,1.64){s}
	\psdots[dotstyle=*](1.2913551963048497,1.901380138568129)
	\rput[bl](1.42,1.74){$E$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,1.608585858585859)
	\rput[bl](2.58,1.72){$O$}
	\psdots[dotstyle=*](3.36,0.23717171717171798)
	\rput[bl](3.5,0.04){$G$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Llamemos $G$ al punto diametralmente opuesto a $A$.

Tenemos que
$\angle BCA = \angle BGC$, pues ambos abrazan al arco $BA$.

Como el \'{a}ngulo $\angle ABG$ abraza al di\'{a}metro $AG$, este es recto.
Por otra parte, como $t$ es perpendicular a $AO$ y $s$ es paralela a $t$,
$s$ es perpendicular a $AO$.
De aqu\'{i} que el cuadrilatero formado por los v\'{e}rtices
$E,B,G$ y el punto de intersecci\'{o}n  de $AG$ con $s$ es c\'{i}clico y
por lo tanto los \'{a}ngulos $\angle BED$ y $\angle BGC$ son suplementarios.
Como $\angle BCA = \angle BGC$,
los \'{a}ngulos $\angle BED$ y $\angle BCA$ son suplementarios,
por lo tanto el cuadril\'{a}tero $BCDE$ es c\'{i}clico.

\OSolucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4,-0.12)(4.6,3.86)
	\pscircle(2.5,1.608585858585859){1.618757779061057}
	\psline(1.64,2.98)(1.,1.)
	\psline(1.64,2.98)(4.,1.)
	\psline(4.,1.)(1.,1.)
	\psplot{0.4}{4.6}{(--2.6764141414141385--0.86*x)/1.371414141414141}
	\psplot{0.4}{4.6}{(--1.4970141414141402--0.86*x)/1.371414141414141}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](1.64,2.98)
	\rput[bl](1.56,3.12){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](1.,1.)
	\rput[bl](1.18,1.1){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,1.)
	\rput[bl](4.18,1.12){$C$}
	\rput[bl](0.5,2.44){t}
	\psdots[dotstyle=*](2.2265930453108536,2.487858377239199)
	\rput[bl](2.5,2.34){$D$}
	\rput[bl](0.5,1.64){s}
	\psdots[dotstyle=*](1.2913551963048497,1.901380138568129)
	\rput[bl](1.42,1.74){$E$}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.8816395966732855,1.6444516112599505)
	\rput[bl](0.64,1.26){\darkgray{$F$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](3.1725116783725267,3.0810344280521247)
	\rput[bl](3.04,3.2){\darkgray{$G$}}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\emph{Lema:
La recta tangente es perpendicular al
segmento que va del centro de la circunferencia
al punto de intersecci\'{o}n con la tangente.}

\emph{Lema:
La mediatriz de una cuerda pasa por el centro de la circunferencia.}

Llamemos $F$ y $G$ a los puntos de intersecci\'{o}n de $s$
con la circunferencia circunscrita al tri\'{a}ngulo $\triangle ABC$,
de manera que $E$ est\'{e} entre $F$ y $D$.

Como el segmento que va del centro de la circunferencia
es perpendicular a $t$ y $t$ es paralela a $s$,
$s$ es perpendicular al mismo segmento.

Como la \'{u}nica recta que pasa por el centro de la circunferencia y
es perpendicular a una cuerda es la mediatriz de la misma cuerda,
el segmento que va del centro de la circunferencia al punto $A$
es mediatriz de $QS$,
de aqu\'{i} que divide al arco $\arco{QS}$ por la mitad, es decir:
$\arco{QA} = \arco{AP}$.
Entonces tenemos que
$\angle AEP = \dfrac{1}{2}(\arco{AP} + \arco{QB})
			= \dfrac{1}{2}(\arco{AQ} + \arco{QB})
			= \angle ACB$
Como
los \'{a}ngulos $\angle AEP$ y $\angle PEB$ son suplementarios,
tenemos que
los \'{a}ngulos $\angle ACB$ y $\angle PEB$ tambien lo son.
Y en consecuencia, el cuadril\'{a}tero $BCDE$ es c\'{i}clico.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05S}

\bigskip 
\Problema{B}

Si tenemos una baraja americana con un solo comod\'{i}n ($53$ cartas en total),
y repartimos una mano de p\'{o}ker ($5$ cartas),
\textquestiondown
De cu\'{a}ntas maneras diferentes puede ser que esa mano resulte
ser un full (un par y una tercia de n\'{u}meros distintos)?

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05S}

\bigskip
\Problema{C}

Sea $P(x) = Ax^{2} + Bx + C$ un polinomio cuadr\'{a}tico en $x$.
Si las ra\'{i}ces de la ecuaci\'{o}n cuadratica $P(x) - x = 0$ son los n\'{u}meros
distiontos $a$ y $b$, demostrar que $a$ y $b$ tambi\'{e}n son ra\'{i}ces de la
ecuaci\'{o}n bicuadratica $P(P(x)) - x = 0$.
Por lo tanto es posible hallas las otras dos ra\'{i}ces de la ecuaci\'{o}n
bicuadr\'{a}tica factorizando y despu\'{e}s resolviendo una ecuaci\'{o}n
uadr\'{a}tica.

Aplicar este resultado para resolver la siguiente ecuaci\'{o}n bicuadr\'{a}tica:
\begin{center}
$(x^{2} - 3x + 2)^{2} - 3(x^{2} 3x + 2) + 2 - x = 0$
\end{center}

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}